数列的处理

例题: 

数列$x_1,x_2,...x_n,...$满足$x_1=x_2=1, x_n=\frac{x_{n-1}^2+2}{x_{n-2}}, n=3,4,...$

证明: 数列$x_1,x_2,...x_n,...$是整数列.

首先看到$x_n=\frac{x_{n-1}^2+2}{x_{n-2}}$时, 有数列的项在分母上, 难以处理, 所以乘过去, 得到$x_nx_{n-2}=x_{n-1}^2+2$

为了得到数列的递推关系, 经常把$n$换成$n+1$, 得到:$x_{n+1}x_{n-1}=x_{n}^2+2$然后两个式子相减, 同时也可以消除烦人的常数项:
$$
x_{n+1}x_{n-1}-x_nx_{n-2}=x_{n}^2-x_{n-1}^2\\
$$
这是在数列中常用的技巧.

移项, 得到:
$$
x_{n+1}x_{n-1}+x_{n-1}^2=x_{n}^2+x_nx_{n-2}\\
$$
两边提取公因子, 得到:
$$
x_{n-1}(x_{n+1}+x_{n-1})=x_{n}(x_n+x_{n-2})\\
$$
将$x_n, x_{n-1}$除过去, 我们得到:
$$
\frac{x_{n+1}+x_{n-1}}{x_{n}}=\frac{x_n+x_{n-2}}{x_{n-1}}\\
$$
实际上我们相当于构造了一个新的数列$b_n=\frac{x_n+x_{n-2}}{x_{n-1}}$满足$b_n=b_{n+1}$

回到原式:
$$
\frac{x_n+x_{n-2}}{x_{n-1}}=\frac{x_{n-1}+x_{n-3}}{x_{n-2}}=\frac{x_{n-2}+x_{n-4}}{x_{n-3}}=...=\frac{x_{3}+x_{1}}{x_{2}}=4
$$


所以就相当于证明了$\forall n\ge 3, n\in\mathbb{N^*}: x_n=4x_{n-1}-x_{n-2}$, 显然对于$x_{n-1},x_{n-2}\in\mathbb{Z}$, 一定有$x_n\in\mathbb{Z}$

所以就证明了数列$x_1,x_2,...x_n,...$是整数列.

---

练习题: 首项为1的数列$\{a_n\}$各项不全为正. 若对于任意正整数$n$, 均有$a_n+\frac1{a_{n+1}}=a_{n+1}+\frac1{a_{n+2}}=a_{n+2}+\frac1{a_n}$,

求$a_{2021}$.

