设$a,b,c$是非负实数, 满足:$a^4+b^4+c^4\le2(a^2b^2+b^2c^2+c^2a^2)$
<script 
  src="https://cdn.bootcss.com/mathjax/2.7.5/MathJax.js?config=TeX-MML-AM_CHTML"></script>
证明:$a,b,c$中的每一个不大于另外两个之和.

不妨设$a\le b\le c$

移项, 把c作为主元:

$c^4-2(a^2+b^2)c^2+(a^4+b^4-2a^2b^2)\le0$

$(c^2)^2-2(a^2+b^2)(c^2)+(a^2-b^2)^2\le0$

想到之前都是利用构造二次函数+判别式确定范围的方法, 证明三个数之间的关系, 我不假思索地定义:

$f(t)\triangleq t^2-2(a^2+b^2)t+(a^2-b^2)^2$

由于abc都存在, 所以$\Delta_{f_t}\ge0$

$i.e. 4(a^2+b^2)-4(a^2-b^2)=16a^2b^2\ge0$

看到这个判别式我感到无计可施, 不过老师提醒我们说, 还可以求出c的取值范围:

$t_1,t_2=\frac12(2a^2+2b^2\pm4|ab|)$,又因为ab非负, 所以可以直接去掉绝对值:

$=(a^2+b^2\pm2ab)$

$c^2 \in [t_1,t_2]=[(a-b)^2,(a+b)^2]$

于是乎, 我们就得到了:
$$
\begin{cases}
a+b\ge c\\
b-a \le c
\end{cases}
$$
其余同理.

---

当然其实还有更简单的:

直觉告诉我, 原式与$(a+b-c)(b+c-a)(c+a-b)$的展开式有关. 次数少了一次, 那么是谁不见了呢? 看到原来的式子轮换对称, 我不假思索地试着加上了$(a+b+c)$, 验证表明, 其展开式确实就是原式进行移项后的结果.

也就是说:

原式<=>$(a+b-c)(b+c-a)(c+a-b)(a+b+c)\ge 0$

由于$a,b,c\ge0$所以显然$a+b+c\ge0$

所以如果要满足条件, 前面的三个式子要么全部非负, 要么有且仅有一个非负.

假设$a+b-c\ge0$, 则$b+c-a\le0, c+a-b\le0$,但$b+c-a+c+a-b=2c\ge0$,矛盾, 所以前面三个式子均大于等于0.

得证.

